**夏侯湛**（），字**孝若**，[譙國](../Page/譙國.md "wikilink")[譙郡人](../Page/譙郡.md "wikilink")。[西晉初期著名文學家](../Page/西晉.md "wikilink")。

## 生平

夏侯湛的祖父[夏侯威](../Page/夏侯威.md "wikilink")，是[曹魏名將](../Page/曹魏.md "wikilink")[夏侯淵第四子](../Page/夏侯淵.md "wikilink")，官至[魏國的](../Page/曹魏.md "wikilink")[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")。父親[夏侯莊](../Page/夏侯莊.md "wikilink")，官至[淮南郡](../Page/淮南郡.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，母親羊氏是景獻皇后[羊徽瑜的堂姐](../Page/羊徽瑜.md "wikilink")。夏侯湛有六弟五妹，其中一个妹妹[夏侯光姬為晉元帝](../Page/夏侯光姬.md "wikilink")[司馬睿的生母](../Page/司馬睿.md "wikilink")。夏侯湛年幼就已經充滿才華，他所寫的文章宏富廣博，而且善於構建新式詞藻，容貌觀止優美典雅，更與另一著名美男子[潘岳十分友好](../Page/潘岳.md "wikilink")，他們每次外出都坐在同一輛車子裡面，同坐一蓆，京人皆稱其為「連璧」\[1\]。

夏侯湛很年輕就出任[太尉掾一職](../Page/太尉.md "wikilink")。[泰始年間](../Page/泰始_\(西晋\).md "wikilink")，舉賢良，於對策一門中第，官拜為[郎中](../Page/郎中_\(官位\).md "wikilink")，可是過了很多年職級都未見調升，於是作了一篇《抵疑》，宣揚自己的才學及抱負。後來他被選補[太子舍人](../Page/太子舍人.md "wikilink")，轉職[尚書郎](../Page/尚書郎.md "wikilink")，再出外郡擔任[野王令](../Page/野王.md "wikilink")，在任期間恤撫民間隱事，勤政愛民，而不汲汲於官家瑣事。在政務清閑、優游多暇的時候，夏侯湛又作了一篇《昆弟誥》。

雖然夏侯湛治邑屢有善功，但卻依然多年屈居方面，朝中及在野之人大多都為他的經歷感到歎息。後來官除[中書](../Page/中書.md "wikilink")[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")，又外補[南陽相之職](../Page/南阳郡.md "wikilink")。不久被任命為[太子僕](../Page/太子僕.md "wikilink")，但他尚未履新，[晉武帝司馬炎已經駕崩了](../Page/司馬炎.md "wikilink")。[晉惠帝即位後](../Page/晉惠帝.md "wikilink")，任夏侯湛為[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。[元康元年五月壬辰](../Page/元康_\(西晋\).md "wikilink")\[2\]（291年6月23日\[3\]）夏侯湛逝世，終年四十九歲。平生著論共計三十餘篇，能夠自成一家之言。

## 逸話

  - 夏侯湛曾經作成幾篇周詩，他向[潘岳展示這些作品](../Page/潘岳.md "wikilink")。[潘岳便說](../Page/潘岳.md "wikilink")：「此些文字不僅溫雅，而且還看得出你孝悌的本性。」[潘岳自此備受影響](../Page/潘岳.md "wikilink")，開始寫作講述家風的詩。後又造宗廟歌十三篇。
  - 夏侯湛亦曾編撰曹魏的史書，但當他看到[陳壽所作](../Page/陳壽.md "wikilink")《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》中的魏書後，便毀掉自己的作品，放棄為魏撰史的念頭。
  - 夏侯一族在[晉代是貴族](../Page/晉.md "wikilink")，所以夏侯湛早年也不免染上一些豪族的陋習，性格頗為豪侈，衣食所在都必定窮滋極珍。但到了他將要離世的時候，卻遺命後人只須以小棺為他進行薄斂，不必做無謂的修飾封樹，以免多作豪舉。於是有人評價夏侯湛雖然在生前不能做到砥礪名節，然而死時尚可以儉約的態度命令後人處理他的身後事，可說是深明存亡之理。

## 作品

  - 《新論》十卷
  - 《抵疑》
  - 《長夜謠》
  - 《秋可哀》
  - 《昆弟誥》
  - 《[周詩](../Page/周詩.md "wikilink")》
  - 《[辛憲英傳](../Page/辛憲英.md "wikilink")》
  - 《張平子碑》
  - 《[管仲像贊](../Page/管仲.md "wikilink")》
  - 《[鮑叔像贊](../Page/鮑叔牙.md "wikilink")》
  - 《[東方朔畫贊](../Page/東方朔.md "wikilink")》
  - 《[魏書](../Page/魏書.md "wikilink")》（已毀）

## 注釋

《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·[夏侯湛傳](../Page/s:晉書/卷055#夏侯湛.md "wikilink")》

<references/>

[Z](../Page/category:夏侯姓.md "wikilink")

[Category:西晋中央官员](../Category/西晋中央官员.md "wikilink")
[Category:西晋作家](../Category/西晋作家.md "wikilink")

1.  《[世说新语](../Page/世说新语.md "wikilink")·容止》曰：“潘安仁，夏侯湛并有美容，喜同行，时人谓之连璧。”
2.  潘岳《夏侯常侍誄》：春秋四十有九，元康元年夏五月壬辰，寢疾卒于延喜里第。
3.  [兩千年中西曆換算](http://sinocal.sinica.edu.tw/)